澳洲將通過反外國干涉法

澳大利亞將通過反外國干涉法

澳大利亞議會周三將通過幾部可謂是世界上最全面的反外國干涉法，此舉瞄準的是日益加大的間諜威脅以及中國對澳國內政治和社會的影響。

這些新法已在澳中兩國之間製造了外交裂痕。西方大國為了防範外國發起的、旨在擾亂本國政治和外僑群體的隱秘影響活動，採取了多項重大舉措。這些新法就是首批重大舉措之一。

英國、美國和加拿大（三國皆為「五眼」(Five Eyes)情報網絡成員國）正在草擬法案或討論措施，以阻止外國勢力通過捐款、隱秘遊說、社交媒體或廣告宣傳影響選舉。

「捍衛澳大利亞的主權和我們的立場，始終是非常重要的，這很簡單——我們想確保那些影響我們民主和就我們民主做決定的人是澳大利亞人，」澳總理馬爾科姆•特恩布爾(Malcolm Turnbull)說。

「想影響澳大利亞事務或對其有發言權的外國利益，當然可以這麼做，但它們必須做得公開透明。」

這些已獲得兩黨政治支持的法律，建立的是一個類似於美國《外國代理人登記法》(Foreign Agents Registry Act)的透明度機制。美國《外國代理人登記法》規定遊說人士必須宣告它們是否在代表某一外國政府行事。這些法律還加大了對諜報和工業間諜活動的懲罰。還有一項禁止外國政治捐款的法案，不久之後也將提交討論。

儘管特恩布爾表示新法並非只是針對中國，但它們是在有人爆料據稱與中國政府有關聯的組織和個人近年來已向澳自由黨(Liberal party)和工黨(Labor pary)捐款逾670萬澳元（合490萬美元）後才提交給議會的。

中國對這些法律作出了憤怒回應，中國駐澳大利亞大使上周警告稱，「偏見和偏執」正在破壞中澳雙邊關係。

澳中關係惡化令企業感到緊張，它們擔心中國實施報復。上月，澳大利亞葡萄酒出口商警告稱，它們的產品在中國海關被延遲入境。

自美國當局得出結論稱俄羅斯干預了2016年美國總統選舉以來，有關外國影響力的辯論愈演愈烈。每年花100億美元搞對外宣傳活動的中國，也日益引來西方大國情報界的懷疑目光。

「間諜活動和外國干涉是一種潛伏的威脅——今天看起來也許相對無害，卻可能在未來引發嚴重後果，」澳大利亞安全情報組織(ASIO)負責人鄧肯•劉易斯(Duncan Lewis)去年10月警告稱。

華盛頓智庫哈德森研究所(Hudson Institute)本周發布的一份報告稱讚了澳大利亞的反外國干涉法，理由是與美國的機制相比，這些法律的覆蓋範圍更廣、懲罰力度更大。

英國《金融時報》去年9月的一篇報導發現，一名澳國家黨(National party)議員曾在中國軍校受訓和任教10多年，並遭到新西蘭情報部門的調查。

上月，前美國中央情報局(CIA)分析師彼得•馬蒂斯(Peter Mattis)告訴美國國會創建的機構美中經濟與安全審查委員會(US-China Economic and Security Review Commission)，新西蘭拒不正視中國的影響之深。

「考慮到這個問題的政治內核，我認為，『五眼』或『四眼』在某種程度上需要討論一下新西蘭是否能夠留在其中，」馬蒂斯說。

新西蘭政府表示，它正在關注國際社會關於此問題的爭論，以評估其政策是否得當。

支持

果然都係新大陸

Peter Mattis 同 國防部長有咩關係

禁WeChat qq 啦